\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%==============================================================================%

\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{arrows}

%==============================================================================%

\newcommand{\assignmentnumber}{8}

\newcommand{\colbreak}{\vfill{\ }\columnbreak}

\newcommand{\modulus}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\conjugate}[1]{\bar{#1}}
\newcommand{\degree}{^{\circ}}
\newcommand{\limit}[2]{\lim_{#1 \rightarrow #2}}

\newcommand{\figref}[1]{fig. \ref{fig:#1}}
\newcommand{\eqnref}[1]{(\ref{eqn:#1})}

\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}

\renewcommand\thesection{\assignmentnumber.\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\alph{subsection})}

%==============================================================================%

\title{MatIntro Pointopgave \assignmentnumber}
\author
{
    Casper B. Hansen\\
    University of Copenhagen\\
    {\tt fvx507@alumni.ku.dk}
}
\date{\today}

%==============================================================================%

\begin{document}

% \maketitle


% 8.1
\section
{
    \mdseries
    Benyt Maple til at finde alle stationære punkter for funktionen $f :
    \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ givet ved
}
\begin{align}
    f(x,y) = x(8x^2 + 5x + \cos y)
    \label{eqn:8.1-function}
\end{align}
\section*
{
    \mdseries
    og til at afgøre, om der er tale om lokalt maksimum, minimum eller
    sadelpunkt for hvert af dem. Tegn med Maple grafen for $f$ i nærheden af
    et sadelpunkt, til illustration af det punkts type.
}
...


% 8.2
\section
{
    \mdseries (Uden Maple)\\
    Vi lader $D$ betegne den halve enhedscirkelskive
}
\begin{align}
    D = \{ (x,y) \in \mathbb{R}^2 | x^2 + y^2 \leq 1, x \geq 0 \}
\end{align}
\section*
{
    \mdseries
    og betragter funktionen $f : D \rightarrow \mathbb{R}^2$ givet ved
}
\begin{align}
    f(x,y) = 4xy^2 - x^2
\end{align}
\section*
{
    \mdseries
    Giv en begrundelse for, at $f$ har en størsteværdi og en mindsteværdi i
    $D$. Bestem disse værdier og angiv, i hvilke punkter af $D$ disse
    værdier antages.
}
...


% 8.3
\section
{
    \mdseries (Uden Maple)\\
    Ved forsendelse af såkaldte ruller, altså pakker i cylinderform, kræver
    postvæsenet i Langbortistan, at summen af længden $l$ og tre en halv
    gange diameteren $d$ højst må være 84cm. Hvad er den maksimale volumen
    af sådan en rulle?
    \\\\
    Redegør for, at opgaven kan løses ved at bestemme maksimum for en
    funktion $V(l,d)$ defineret i en afsluttet og begrænset delmængde af
    $\mathbb{R}^2$ (optimering under bibetingelser). Løs dette
    optimeringsproblem dels ved elimination af én af de variable og dels ved
    brug af Lagranges metode.
}
...

\end{document}
